\chapter{Metodologia}
\label{chap:metodologia}

Esse capítulo visa apresentar a metodologia que será empregada na realização desse trabalho, visando atender seus objetivos gerais e específicos.

\section{Caracterização da pesquisa}
Segundo \citeauthor{wazlawick2014} (\citeyear{wazlawick2014}), a área da Ciência da Computação é normalmente classificada como parte das ciências exatas ou das engenharias, mas diversas subáreas da computação estão mais próximas das ciências sociais. Este trabalho de mestrado irá realizar um estudo de caso, por meio de diagnóstico, documentação e formalização do no projeto de extensão CInbora Impactar (\href{https://sigaa.ufpe.br/sigaa/link/public/extensao/visualizacaoAcaoExtensao/1971}{\textit{Link} com detalhes do projeto}), e a realização de práticas de pesquisa-ação em um projeto de Extensão utilizando a Inovação Social Aberta.

As pesquisas científicas, segundo, \citeauthor{wazlawick2014} (\citeyear{wazlawick2014}, pp. 41-42) podem ser classificadas a respeito da sua natureza, como um resumo de assunto, que versa somente sobre a sistematização de uma área de conhecimento, mostrando sua evolução ao longo do tempo, e como se encontra atualmente o estado da arte ou um trabalho original, que apresenta melhorias para teorias existentes ou até mesmo a proposição de novas teorias, para avançar o estado da arte da ciência.

Elas também podem ser classificadas a respeito dos seus objetivos (\citeauthor{gil2002}, \citeyear{gil2002}, pp. 41-42), como pesquisas exploratórias, descritivas ou explicativas. Na pesquisa exploratória o autor irá examinar uma série de fenômenos e variáveis buscando maior familiaridade com o problema, tornando-o mais concreto, e criando hipóteses acerca deste. Já na descritiva os fatos serão abordados como o são, através da descrição das características do objeto a ser estudado. E a pesquisa explicativa, além de analisar os dados, irá buscar responder às causas desses dados e suas explicações.

Uma terceira classificação trazida por \citeauthor{wazlawick2014} (\citeyear{wazlawick2014}, pp. 21-24) versa acerca dos procedimentos técnicos que serão realizados na pesquisa, que podem ser classificados por Pesquisa bibliográfica, documental, experimental, de levantamento ou pesquisa-ação. A pesquisa bibliográfica é um dos primeiros passos e visa o estudo de materiais científicos que já foram publicados anteriormente a respeito de determinado tema. Já a pesquisa documental analisa documentos, relatórios, normas, bancos de dados, e outros, que não estão disponíveis de forma sistematizada. A pesquisa experimental realiza tentativas experimentais através da manipulação de variáveis e/ou fatores por parte do pesquisador para observar os resultados dos mesmos. A pesquisa de levantamento busca dados a respeito do ambiente, de comportamentos, das pessoas inseridas nele, por meio de questionários, \textit{surveys}, e afins. E na pesquisa-ação o pesquisador interage diretamente com aqueles que estão sendo os objetos da pesquisa, visando promover mudanças e geração de conhecimento, unindo assim, a prática com a teoria.

\citeauthor{creswell2007} (\citeyear{creswell2007}, p. 27) traz também três métodos de pesquisa, sendo conjuntos de procedimentos a serem adotados para coleta, análise e interpretação de dados, e são os métodos quantitativos, qualitativos e mistos. Nos métodos quantitativos o pesquisador utiliza de estratégias e técnicas de pesquisa como levantamento e experimentos para gerar dados estatísticos que permitam sua observação e mensuração Os métodos qualitativos utilizam de estratégias mais voltadas para a observação de comportamento e do ponto de vista dos participantes da pesquisa sobre os fenômenos estudados, por meio de fenomenologia, etnografia, estudo de casos, e outros. E os métodos mistos empregam o uso das duas abordagens em conjunto.

Essa proposta de trabalho classifica-se como:

\input{chapters/metodologia/tabelas/classificacaopesquisa}

\input{chapters/metodologia/secoes/desenhodepesquisa}

\input{chapters/metodologia/secoes/pesquisaacao}

\input{chapters/metodologia/secoes/analiseconteudo}

\subsection{Aspectos Éticos}
O projeto de pesquisa foi aprovado no Comitê de Ética em Pesquisa da \gls{UFPE}, com o Certificado de Apresentação de Apreciação Ética de n.º 87185225.7.0000.5208, contendo detalhes da Metodologia, Métodos de Recrutamento de Participantes, Critérios de Inclusão e Exclusão, Riscos e mitigação, dentre outras informações pertinentes. Todos os participantes da pesquisa assinaram um Termo de Consentimento Livre e Esclarecido. O modelo deste termo encontra-se no Apêndice B. Os demais Termos utilizados possuem apenas mudanças pontuais conforme o perfil dos participantes (Estudantes, profissionais da prefeitura e colaboradores da ONG), além do termo do formulário \textit{online}.

\subsection{Produto final}

Como produto técnico deste presente mestrado profissional, será desenvolvido um Guia básico de boas práticas para a aplicação da Inovação Social Aberta (ISA) em projetos de Extensão Universitária, a partir da sistematização dos dados obtidos durante o ciclo de pesquisa-ação, nos projetos CInbora Impactar e CInovação Social. Nestes projetos, serão analisados tanto a percepção dos estudantes quanto dos envolvidos das instituições parceiras, sobre sua vivência no projeto, os acertos e desafios metodológicos, estratégias de engajamento, e comunicação entre universidade e instituições parceiras.

Esse guia é destinado a docentes, discentes e gestores de organizações do terceiro setor, e visa fornecer orientações práticas, replicáveis e adaptáveis para equipes extensionistas que possuem interesse na implementação de ações colaborativas e dialógicas no campo da Inovação Social Aberta, voltada para a concepção de artefatos digitais como meio de transformação social.

\input{chapters/metodologia/secoes/cinovacaosocial}
