\chapter{Questionário \textit{on-line} anônimo com os estudantes}
\textbf{Roteiro de Perguntas}
\par\vspace{1\baselineskip}
\textbf{Perguntas fechadas} (A resposta para todas as questões serão: Discordo Totalmente, Discordo, Não estou decidido, Concordo, Concordo Totalmente).
\begin{enumerate}
    \item Minhas expectativas nesse projeto de extensão foram atendidas;
    \item Me deparei com dificuldades significativas ao longo do projeto;
    \item Minha interação com o grupo, com o professor e com os stakeholders foi efetiva; 
      - Para os participantes do CInbora Impactar: Da Prefeitura.
    - Para os participantes do CInovação Social: Da \gls{ONG}.
    \item A relação de troca de saberes (interação dialógica) foi relevante para minha formação;
     - Para os participantes do CInbora Impactar: Entre a Prefeitura e a Universidade.
    - Para os participantes do CInovação Social: Entre a \gls{ONG} e a Universidade.
    \item Foi necessário pivotar alguma etapa do projeto durante sua realização e a adaptação ocorreu tranquilamente;
    \item O trabalho colaborativo foi produtivo
     - Para os participantes do CInbora Impactar: Entre a Prefeitura e a Universidade.
    - Para os participantes do CInovação Social: Entre a \gls{ONG} e a Universidade.
    \item Recebi o suporte necessário para a plena realização do projeto;
    \item Minha percepção sobre inovação e extensão universitária foi ampliada nessa experiência.
\end{enumerate}
\par\vspace{1\baselineskip}
\textbf{Perguntas com resposta em lista}
\begin{enumerate}
    \item Desenvolvi as seguintes \textit{soft-skills }neste projeto:
Respostas: 
Habilidades interpessoais, Liderança, Resolução de problemas, Autonomia, Tomada de decisão, Iniciativa, Gestão de conflitos, Gestão de mudanças, Comprometimento/Responsabilidade, Gestão do estresse, Orientação para o cliente, Flexibilidade, Ética, Orientação para resultados, Gestão do tempo, Inovação, Habilidades de apresentação, Criatividade, Pensamento crítico, Habilidades de negociação, Habilidades de escuta, Motivação, Disposição para aprender, Aprendizado rápido, Gestão de equipe, Metódico, Outras: especifique.
\end{enumerate}
\par\vspace{1\baselineskip}
\textbf{Perguntas abertas}
\begin{enumerate}
    \item O que você aprendeu dentro desta relação de troca de saberes (interação dialógica) que considera mais relevante?
      - Para os participantes do CInbora Impactar: Entre a Prefeitura e a Universidade.
    - Para os participantes do CInovação Social: Entre a \gls{ONG} e a Universidade.
    \item Gostaria de compartilhar alguma outra informação que não foi perguntada ao longo do questionário?
\end{enumerate}
\par\vspace{1\baselineskip}