% ----------------------------------------------------------
% AGRADECIMENTOS
% ----------------------------------------------------------
\begin{agradecimentos}

De todas as páginas que escrevi ao longo desses 2 anos e meio de Mestrado, essa com certeza é a mais difícil e a mais importante de todas as outras.

O primeiro agradecimento, com certeza, vai para o Altíssimo, Verdadeiro e Eterno Deus, que me deu o fôlego da vida e vem sustentando esse fôlego até hoje.

O segundo agradecimento, aos meus pais, Vivian e Eduardo, que me proporcionaram a oportunidade da vida e sempre insistiram e investiram na minha educação, além de acreditarem e apoiarem todos os planos doidos que acabo executando ao longo da vida;

A minha eterna bisavó Dinalva Honório \textit{(in memorian)}. Devo minha vida a senhora, eu sou eternamente grato por tudo que a senhora fez por mim. Estou morrendo de saudades de encher seu saco, minha "veinha";

A minha amadíssima vó Divanise, que sempre me acolheu, e sempre me amou infinitamente, me acolhendo nos momentos mais complexos da minha vida. Nunca desistiu de mim;

Ao meu orientador, Kiev, no qual encontrei muito além de um professor, mais um amigo que foi meu ombro para eu chorar durante alguns períodos difíceis (não só do mestrado, mas da vida!!!!);

A equipe maravilhosa da Diretoria do Centro de Tecnologia e Geociências por sempre abrilhantarem meus dias, e principalmente por toda a força, compreensão e motivação para a conclusão desse Mestrado!

Aos Empreendedores do Vale do Capibaribe, na pessoa da minha parceira de trabalho, Roberta Baudel, que muito me fortaleceu ao longo desses 2 anos e meio. Espero que nossa parceria por uma Extensão Universitária fortalecida dure muitos e muitos anos.

Ao Curso de Sistemas de Informação do Centro de Informática da UFPE e à Prefeitura da Cidade do Recife por permitir a coleta de dados com seus colaboradores. Também à ONG Gris Solidário por topar e abraçar a execução do projeto CInovação Social, na qual também agradeço todos os alunos que fizeram parte desse movimento tão lindo.

A todos os meus Familiares, Amigos e Irmãos Maçons.

OBRIGADO! OBRIGADO! OBRIGADO!

\end{agradecimentos}